\documentclass[12pt,a4paper]{article}

%\usepackage[left=1.5cm,right=1.5cm,top=1cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[in, plain]{fullpage}
\usepackage{array}
\usepackage{../../../pas-math}
\usepackage{../../../moncours}


%\usepackage{pas-cours}
\input{../../../utils_maths}


%\makeatletter
%\renewcommand*{\@seccntformat}[1]{\csname the#1\endcsname\hspace{0.1cm}}
%\makeatother


%\author{Olivier FINOT}
\date{}
\title{}

%\newcommand{\disp}{false}

\lhead{CH1 : Stats et représentations graphiques}
\rhead{O. FINOT}
%
%\rfoot{Page \thepage}
\begin{document}
%\maketitle
\chap[num=1, color=red]{Indicateurs statistiques}{Olivier FINOT, \today }

\section{Indicateurs de tendance centrale}


\subsection{Mode}
\begin{mydef}
	Le \kw{mode} (ou la valeur modale) d'une série statistique est la valeur qui a \kw{l'effectif le plus important}.
\end{mydef}


\input{./ex1}


\subsection{Médiane}

\begin{mydef}
	La \kw{médiane $Me$} d'une série statistique est le nombre qui \kw{partage la série en deux} séries ayant \kw{le même effectif}.
	
	La moitié (ou 50 \%)  des valeurs de la série sont inférieures ou égales à la médiane et l'autre moitié (50 \%) lui sont supérieures ou égales.
\end{mydef}

\begin{mymeth}
	Pour calculer la valeur $Me$ de la médiane d'une série statistiques :
	\begin{itemize}
		\item ranger les valeurs par ordre croissant (du plus petit grand);
		\item \begin{itemize}
			\item si l'effectif total ($N$) est impair, $Me$ est la $ \left( \dfrac{N+1}{2}\right)  ^e$ valeur de la série.
			\item si $N$ est pair, $Me$ est la moyenne entre les $\left(\dfrac{N}{2}\right)^e$ et  $\left(\dfrac{N}{2} + 1\right)^e$ valeurs.
			
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{mymeth}

\input{./ex2}

\subsection{Moyenne}

\begin{mydef}
	On note $x_1, x_2, ..., x_p$ les valeurs du caractère étudié et $n_1, n_2, ...,n_p$ les effectifs correspondants.
	
	La \kw{moyenne $\bar{x}$} de la série statistique est $\bar{x} = \dfrac{n_1x_1 + n_2x_2 + ... + n_px_p}{N} = \dfrac{\Sigma n_ix_i}{N} $
	
\end{mydef}

\input{./ex3}

\begin{mywarning}
	Ne pas confondre moyenne et médiane qui sont deux indicateurs statistiques très différents.\\
	
	
	En 2013 le salaire moyen français était de 7.800 € bruts par mois, alors que le salaire médian était de 1.675 € bruts par mois\footnote{Source : http://www.lefigaro.fr/social/2014/03/13/09010-20140313ARTFIG00167-derriere-le-salaire-moyen-de-fortes-disparites.php}.
\end{mywarning}

\section{Indicateurs de dispersion}

\subsection{\'Etendue}
	
	\begin{mydef}
		L'\kw{étendue $e$} d'une série statistique est la différence entre la plus grande et la plus petite valeur de la série.
	\end{mydef}	

	\input{./ex4}

\subsection{Quartiles}

\begin{mydef}
	\begin{itemize}
		\item Le \kw{premier quartile $Q_1$}, est la plus petite valeur à laquelle un quart (ou 25 \%) des valeurs sont inférieures ou égales.
		\item Le \kw{troisième quartile $Q_3$}, est la plus petite valeur à laquelle trois quarts (ou 75 \%) des valeurs sont inférieures ou égales.
		\item L'\kw{écart interquartile $Q_3-Q_1$} est la différence entre les 3$^e$ et 1$^er$ quartiles : $Q_3 - Q_1$. Il regroupe au moins 50 \% des effectifs de la série avec un nombre égal de valeurs réparties de part et d'autre de la médiane $Me$.
	\end{itemize}
	 
\end{mydef}	

\begin{mymeth}
	Pour calculer les valeurs $Q_1$ et $Q_3$ des quartiles :
	\begin{itemize}
		\item ranger les valeurs de la série par ordre croissant;
		\item calculer $r_1 = 0,25 \times N$ et $r_3 = 0,75 \times N$;
		\item \begin{itemize}
				\item Si $N$ est un multiple de 4, $Q_1$ est la $r_1^e$ valeur de la série et $Q_3$ est la $r_3^e$ valeur de la série.
				\item Si $N$ n'est pas un multiple de 4, \begin{itemize}
					\item le plus petit entier supérieur à $r_1$ (ou $ \lceil r_1\rceil$) donne le rang de $Q_1$.
					\item le plus petit entier supérieur à $r_3$ (ou $\lceil r_3\rceil$) donne le rang de $Q_3$.
					
				\end{itemize}
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{mymeth}

\input{./ex5}


\subsection{\'Ecart type}

\begin{mydef}
	L'\kw{écart type $\sigma$} (sigma), fourni par la calculatrice ou le tableur, mesure la dispersion de la série autour de la moyenne $\bar{x}$. 
	
	Plus l'écart type $\sigma$ est grand, plus les valeurs sont <<\kw{dispersées}>> autour de la moyenne. 
	
	Inversement, plus l'écart type $\sigma$ est grand, plus les valeurs sont <<\kw{resserrées}>> autour de la moyenne.
\end{mydef}	

\input{./ex6}
			

\section{Diagrammes en boîte à moustaches}

\begin{mydef}
	Le \kw{diagramme en boîte à moustaches} est un dessin à l'échelle, où la <<\kw{boîte}>> est un rectangle limité par $Q_1$ et $Q_3$, et regroupe donc 50 \% des valeurs.
	
	La médiane $Me$ est repérée par un segment dans le rectangle.
	
	Le minimum $x_{min}$ et le maximum $x_{max}$ correspondent aux extrémités des <<\kw{moustaches}>>.
\end{mydef}

\input{./ex7}
\end{document}