\documentclass[12pt,a4paper]{article}

%\usepackage[left=1.5cm,right=1.5cm,top=1cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{array}
\usepackage{../../../pas-math}
\usepackage{../../../moncours}


%\usepackage{pas-cours}
\input{../../../utils_maths}


%\makeatletter
%\renewcommand*{\@seccntformat}[1]{\csname the#1\endcsname\hspace{0.1cm}}
%\makeatother


\author{Olivier FINOT}
\date{\today}
\title{Représentations graphiques d'une série statistique }

%\newcommand{\disp}{false}

\begin{document}
\maketitle

\section{Population, Caractère et Effectif}

\subsection{Population}
\begin{mydefs}
La \kw{population} est l'ensemble des individus (personnes, objets ou faits ...) étudiés.
La \kw{série statistique} est l'ensemble des valeurs collectées.
\end{mydefs}


\begin{myex}
	
	Le tableau suivant présente le nombre de repas pris chaque semaine par les élèves d'un lycée professionnel :
	
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|@{\ }l@{\ }|@{\ }c@{\ }|@{\ }c@{\ }|@{\ }c@{\ }|@{\ }c@{\ }|@{\ }c@{\ }|@{\ }c@{\ }|}
			\hline
			Nombre de repas & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\ \hline
			Nombre d'élèves & 56 & 24 & 72 & 99 & 259 & 115 \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	
	Ici la \kw{population} étudiée est les élèves du lycée.
\end{myex}


\subsection{Caractère}

\begin{mydef}

Le \kw{caractère} est la propriété étudiée sur la population, il est :
\begin{itemize}
	\item \kw{quantitatif} quand il est mesurable :
		\begin{itemize}
			\item \kw{discret} si les valeurs sont des nombres isolés ;
			\item \kw{continu} si les valeurs ne sont pas isolées. %Les valeurs sont regroupées en \kw{classes} ou \kw{intervalles}  $\intervFO{a}{b}$ ; l'\kw{amplitude} de l'intervalle est $b -a$;
		\end{itemize}
	\item \kw{qualitatif} quand il n'est pas mesurable. %, les valeurs s'appellent alors $\ll$ modalités $\gg$ .
\end{itemize}
\end{mydef}

\begin{myex}
	
	Dans l'exemple ci-dessus, le \kw{caractère} étudié est le nombre de repas pris chaque semaine. Il ne peut prendre que des valeurs entières comprises entre $0$ et $1$, il est donc \kw{quantitatif discret}.
	
	
\end{myex}

\subsection{Effectif}

\begin{mydefs}
	L'\kw{effectif} $n_i$ est le nombre d'individus correspondant à une valeur du caractère. 
	
\end{mydefs}


\section{Représentations graphiques}

\section{Effectif Total et Fréquence}
\begin{mydefs}
	L'\kw{effectif total} $N$ est le nombre total d'individus de la population étudiée.
	
	Pour chaque valeur du caractère la \kw{fréquence} $f_i$ est calculée en divisant l'effectif correspondant à la valeur par l'effectif total  ($\frac{n_i}{N}$).
\end{mydefs}		


\begin{myex}
	L'\kw{effectif total} est : $56 + 24 + 72 + 99 + 259 + 115 = 625$\\
	
	La \kw{fréquence} $f_1$de la valeur $1$ du caractère est : $\dfrac{24}{625} = 0,384$ 

	\begin{center}
		
	
	\begin{tabular}{|@{\ }l@{\ }|@{\ }c@{\ }|@{\ }c@{\ }|@{\ }c@{\ }|@{\ }c@{\ }|@{\ }c@{\ }|@{\ }c@{\ }|}
		\hline
		Nombre de repas & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\ \hline
	%	Nombre d'élèves & 56 & 24 & 72 & 99 & 259 & 115 \\ \hline
		Fréquence & 8,96\% & 3,84\% & 11,52\% & 15,84\% & 41,44\% & 18,40\% \\ \hline
	\end{tabular}
	\end{center}
\end{myex}

\begin{myrem}
	La somme des fréquences d'une série statistique est égale à $100\%$.
\end{myrem}

\end{document}