\documentclass[12pt,a4paper]{article}

%\usepackage[left=1.5cm,right=1.5cm,top=1cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[in, plain]{fullpage}
\usepackage{array}
\usepackage{../../../pas-math}
\usepackage{../../../moncours}


%\usepackage{pas-cours}
\input{../../../utils_maths}


%\makeatletter
%\renewcommand*{\@seccntformat}[1]{\csname the#1\endcsname\hspace{0.1cm}}
%\makeatother


%\author{Olivier FINOT}
\date{}
\title{Information chiffrée }

%\newcommand{\disp}{false}

\lhead{CH3 : Statistiques}
\rhead{O. FINOT}
%
%\rfoot{Page \thepage}
\begin{document}
%\maketitle

\chap[num=3, color=red]{Statistiques}{Olivier FINOT, \today }

\input{./obj}

\section{Vocabulaire et représentations graphiques}

\subsection{Vocabulaire}

\begin{mydefs}
	Une \kw{population} est un ensemble de personnes ou d'objets, appelés \kw{individus}, définis par une propriété commune. 
	Pour une population choisie, on peut étudier un caractère de ses individus, il est :
	
	\begin{itemize}
		\item \kw{quantitatif} quand il est mesurable :
		\begin{itemize}
			\item \kw{discret} si les valeurs sont des nombres isolés ;
			\item \kw{continu} si les valeurs ne sont pas isolées. Les valeurs sont regroupées en \kw{classes} ou \kw{intervalles}  $\intervFO{a}{b}$ %; l'\kw{amplitude} de l'intervalle est $b -a$.
		\end{itemize}
		\item \kw{qualitatif} quand il n'est pas mesurable. %, les valeurs s'appellent alors $\ll$ modalités $\gg$ .
	\end{itemize}

	L'\kw{effectif} $n_i$ est le nombre d'individus correspondant à une valeur du caractère. L'\kw{effectif total} $N$ est le nombre total d'individus de la population étudiée.
	Pour chaque valeur du caractère la \kw{fréquence} $f_i$ est calculée en divisant l'effectif correspondant à la valeur par l'effectif total  ($\frac{n_i}{N}$).
\end{mydefs}

\subsection{Représentation graphique}

\begin{mybilan}
	\begin{itemize}
		\item Le \kw{diagramme en secteurs (ou circulaire)} est une représentation adaptée une série à \kw{caractère qualitatif}.
		\item Le \kw{diagramme en bâtons (ou en barres)} est une représentation adaptée pour une série à \kw{caractère quantitatif discret}.
		\item L'\kw{histogramme} est utilisé pour représenter les séries à \kw{caractère quantitatif continu}.
	\end{itemize}
\end{mybilan}

\section{Indicateurs de tendance centrale}

\subsection{Moyenne}

\subsubsection*{Activité 1 page 76}

\begin{enumerate}[label=\arabic*°]
	\item Calcul de la distance moyenne à la piscine pour cet ensemble de neuf lycées :
	
	\begin{eqnarray*}
		\bar{x} & = & \dfrac{\num{1.8} + \num{1.0} + \num{20.2} + \num{0} + \num{0.6} + \num{0} + \num{0.8} + \num{2.6} + \num{0}}{9} \\
		\bar{x} & = & \frac{27}{9} \\
		\bar{x} & = & 3 \\
	\end{eqnarray*}

	La distance moyenne à la piscine pour ces neuf lycées est de 3 km, il faut donc les classer dans la troisième catégorie, distance supérieure à \num{2.5} km.
	
	\item Calcul de la distance moyenne à la piscine pour cet ensemble de neuf lycées en prenant en compte le nombre d'élèves :
	
	\begin{small}
		\begin{eqnarray*}
			\bar{x} & = & \dfrac{\num{930} \times \num{1.8} + \num{1130} \times \num{1.0} + \num{420} \times \num{20.2} + \num{1710} \times \num{0} + \num{1450} \times \num{0.6} + \num{1430} \times \num{0} + \num{1920} \times \num{0.8} + \num{530} \times \num{2.6} + \num{1250} \times \num{0}}{\num{930} + \num{1130} + \num{420}  + \num{1710} + \num{1450} + \num{1430} + \num{1920} + \num{530} + \num{1250} } \\
			\bar{x} & = & \frac{15072}{10770} \\
			\bar{x} & \approx & \num{1.4} \\
		\end{eqnarray*}
	\end{small}

	En tenant compte du nombre d'élèves de chaque lycée, on obtient une distance moyenne à la piscine d'environ \num{1.4} km.
	
	\item Pour estimer les frais supplémentaires créés par les déplacement entre les lycées et les piscines il faut tenir compte du nombre d'élèves donc la deuxième distance moyenne est la plus appropriée.
	
	  
\end{enumerate}
\end{document}