\documentclass[xcolor={dvipsnames}]{beamer}
%\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usetheme{Madrid}
\usetheme{Malmoe}
%\usecolortheme{beaver}
\usecolortheme{rose}

\input{../../../../utils_maths_beamer}

\makeatletter
\def\insertsectionheadnumber{\@Roman\c@section}
\makeatother

%\usepackage{../../../../pas-math}
%\usepackage{../../../moncours_beamer}

\usepackage{amssymb,amsmath}



\graphicspath{{../img/}}

\title{Information chiffrée}
\author{O. FINOT}\institute{Lycée S$^t$ Vincent}


%\AtBeginSection[]
%{
%	\begin{frame}
%		\frametitle{}
%		\tableofcontents[currentsection, hideallsubsections]
%	\end{frame} 
%
%}
%
%
%\AtBeginSubsection[]
%{
%	\begin{frame}
%		\frametitle{}
%		\tableofcontents[currentsection, currentsubsection]
%	\end{frame} 
%}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage 
\end{frame}


	

\begin{frame}{Objectifs}

\begin{block}{Être capable :}
	
	\begin{enumerate}
		\item de reconnaître des pourcentages d'évolution : augmentations et baisses successives;
		\item d'additionner et de comparer des pourcentages : pourcentages relatifs à un même ensemble, comparaison de deux pourcentages relatifs à deux ensembles de référence distincts;
		\item de déterminer et d'analyser des pourcentages de pourcentages;
		\item d'analyser des des variations d'un pourcentage;
		\item d'apprendre à distinguer les pourcentages décrivant le rapport d'une partie au tout des pourcentages d'évolution (augmentation ou baisse).
	\end{enumerate}
\end{block}
\end{frame}

\section{Effectifs et proportions (Activité : TP 1 page 8)}



\subsection{Expression d'une proportion à l'aide d'un pourcentage}


\begin{frame}
\

\begin{Large}
	\textcolor{Red}{\underline{I. Effectifs et proportions (Activité : TP 1 page 8)}}
\end{Large}\pause
\

\vspace*{1cm}

\textcolor{Green}{\underline{1) Expression d'une proportion à l'aide d'un pourcentage}}
\end{frame}

\begin{frame}{}

\begin{enumerate}%[label=\arabic*.]
	\item 
	\begin{enumerate} [a]
		\item Proportion des "pratiquants de roller" parmi les personnes interrogées:\pause
		\begin{itemize}
			\item Sous forme de fraction : $\dfrac{1192}{13685}$\pause
			\item Sous forme d'un nombre décimal arrondi à $10^{-4}$ : $\approx 0,0871$ ($10^{-4} = 0,0001=\frac{1}{10000}=\frac{1}{10^4}$)\pause
			\item Sous la forme d'un pourcentage arrondi à $10^{-2} \approx 8,71 \% $\pause
		\end{itemize}
		
		\vspace*{0.2cm}
		
		\begin{alertblock}{A retenir : Proportion}
			La \mykw{proportion ou fréquence} d'une partie $A$ d'une population $E$, est le rapport $p$ des effectifs de $A$ et de $E$ :
			\vspace*{-0.2cm}
			\begin{eqnarray*}
				p = \dfrac{n_A}{n_E} \; \left(\dfrac{Effectif de A}{Effectif de E}\right)
			\end{eqnarray*}
		\end{alertblock}\pause
	
		\vspace*{0.2cm}
		
		\item Pourcentage de femmes parmi ces "pratiquants du roller" :\pause
		
		\begin{align*}
		\dfrac{657}{1192} \times 100 = 55,117, soit\; environ\; 55,12 \%
		\end{align*}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{frame}




\begin{frame}{}

\begin{enumerate}%[label=\arabic*.]
	\setcounter{enumi}{1}
	\item 
	\begin{enumerate} [a]
		\item Nombre des 16-25 ans interrogés qui pratiquent le roller :\pause
		
		\begin{eqnarray*}
			\dfrac{521 \times 19}{100} = 521 \times 0,19 = 98,99
		\end{eqnarray*}
		
		Soit environ 99 "16-25 ans".\pause
		
		
		\item Soit $N$ le nombre des "12-24" ans interrogées. On a :\pause
		
		\begin{eqnarray*}
			N \times \dfrac{43,15}{100} &= 356 \\
			N &= \dfrac{356 \times 100}{43,15} = 825,02
		\end{eqnarray*}
		Soit environ 825 "12-24 ans".
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{}

\begin{enumerate}%[label=\arabic*.]
	\setcounter{enumi}{2}
	\item Pourcentage de "porteurs de casque" parmi les "pratiquants de roller" :\pause
	
	\begin{eqnarray*}
		657 \times 0,088 + 535 \times 0,144 = 134,856 = 135\; porteurs\; de\; casque. \pause
	\end{eqnarray*}
	
	\begin{eqnarray*}
		\dfrac{135}{1192}=0,11325 \approx 11,33 \%
	\end{eqnarray*}
	
\end{enumerate}

\end{frame}


\subsection{Comparaison de deux pourcentages, pourcentages de pourcentages}

\begin{frame}
\

%\begin{Large}
%	\textcolor{Red}{\underline{I. Effectifs et proportions (Activité : TP 1 page 8)}}
%\end{Large}\pause
%\
%
%\vspace*{1cm}

\textcolor{Green}{\underline{2) Comparaison de deux pourcentages, pourcentages de pourcentages}}
\end{frame}



\begin{frame}{}

\begin{enumerate}%[label=\arabic*.]
	\item 
	\begin{enumerate} [a]
		\item \begin{equation*}
		\dfrac{73}{149} \approx \num{0.4899},\; soit\; \num{48.99}\; \%.
		\end{equation*}
		Il y a \num{48.99} \% d'hommes parmi les victimes d'accidents de roller de "35 ans et plus".\pause
		
		\item \begin{equation*}
		\dfrac{343}{2075} \approx \num{0.1653},\; soit\; \num{16.53}\; \%.
		\end{equation*}
		\num{16.53} \% des victimes d'accidents de roller ont "9 ans et moins".\pause
		
		\item \begin{equation*}
		\dfrac{312}{745} \approx \num{0.4188},\; soit\; \num{41.88}\; \%.
		\end{equation*}
		Il y a \num{41.88} \% de "10 à 14 ans" parmi l'ensemble des femmes victimes d'un accident de roller.\pause
		
		\item \begin{equation*}
		\dfrac{1330}{2075} \approx \num{0.6410},\; soit\; \num{64.10}\; \%.
		\end{equation*}
		\num{64.10} \% des accidents de roller concernent des hommes.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{frame}



\begin{frame}{}

\begin{enumerate}%[label=\arabic*.]
	\setcounter{enumi}{1}
	\item \begin{enumerate}[a]
		\item \begin{equation*}
		\dfrac{174}{1330} \approx \num{0.1308},\; soit \; \num{13.08}\; \%.
		\end{equation*}
		\num{13.08} \% des hommes victimes d'accidents de roller ont "de 20 à 34 ans".\pause
		
		\item \begin{equation*}
		\dfrac{127}{745} \approx \num{0.1705},\; soit \; \num{17.05}\; \%.
		\end{equation*}
		\num{17.05} \% des femmes victimes d'accidents de la route ont "de 20 à 34 ans".\pause
		
		\item Dans les effectifs, il y a plus d'hommes que de femmes de 20 à 34 ans, mais en pourcentage il y a plus de femmes. Il y a moins de femmes pratiquantes du roller que d'hommes mais en proportion elles ont plus d'accidents.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}{}

\begin{enumerate}%[label=\arabic*.]
	\setcounter{enumi}{2}
	\item \begin{enumerate}[a]
		\item Proportion $p_1$ de femmes parmi les accidentés de "15 à 19 ans" :
		\begin{equation*}
		p_1=\dfrac{47}{276}\approx \num{0.1703}, \; soit \; \num{17.03}\; \%.
		\end{equation*}\pause
		
		\item Proportion $p_2$ des "15 à 19 ans" parmi les accidentés :
		\begin{equation*}
		p_2=\dfrac{276}{2075} \approx \num{0.1330}, \; soit \; \num{13.30}\; \%.
		\end{equation*}\pause
		
		\item Proportion $p_3$ des femmes de "15 à 19 ans" parmi les accidentés :
		\begin{equation*}
		p_3 = \dfrac{47}{2075} \approx \num{0.0227}, \; soit \; \num{2.27} \; \%.
		\end{equation*}\pause
		
	
	
	
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{}
		\begin{block}{Remarque :}
		
		\begin{equation*}
		\dfrac{47}{276}  \times \dfrac{276}{2075} = \dfrac{47}{2075}, donc \; p_1 \times p_2 = p_3.
		\end{equation*}
		
		
		On peut faire : \num{17.03} \% de \num{13.30} \%
		\begin{equation*}
		\dfrac{\num{17.03}}{100} \times \dfrac{\num{13.30}}{100} = \num{0.022649}, \; soit \; environ \; \num{2.26}\; \%.
		\end{equation*}	
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Additionner et comparer des pourcentages}

\begin{frame}
\

%\begin{Large}
%	\textcolor{Red}{\underline{I. Effectifs et proportions (Activité : TP 1 page 8)}}
%\end{Large}\pause
%\
%
%\vspace*{1cm}

\textcolor{Green}{\underline{3) Additionner et comparer des pourcentages}}
\end{frame}

\begin{frame}{}
\begin{enumerate}
	\item  Pourcentage d'enfants en surpoids dans les zones rurales :\pause
	\begin{equation*}
	\num{100} - \num{87.2} = \num{12.8} \quad soit \; \num{12.8} \%.
	\end{equation*}\pause
	
	 
	
	\item  Pourcentage d'enfants obèses :\pause
	\begin{equation*}
	\num{12.8} - \num{9.2} = \num{3.6} \quad soit \; \num{3.6} \%.
	\end{equation*}\pause
	
	\item \begin{enumerate}[a]
		\item Dans l'agglomération parisienne, il y a \num{5}\% d'enfants obèses et \num{16}\% en surpoids; la proportion d'enfants obèses parmi ceux en surpoids est donc égale à $\dfrac{5}{16}=\num{0.301} \%,$ soit environ un peu plus de 3 enfants souffrant d'obésité pour 10 en surpoids. L'affirmation est donc juste.\pause
		
		\item Les effectifs pour les différents types d'agglomération ne sont pas connus. On ne peut donc rien affirmer concernant le nombre d'enfants en surpoids.
	\end{enumerate}
	
	
\end{enumerate}
\end{frame}

%\begin{align}
%			N \times \dfrac{\num{4.48}}{100} &=& 745 \\
%			N &=& \dfrac{745 \times 100}{\num{4.48}} \\
%			N &=&  \myres{\num{16629.46}}
%\end{align}

%\begin{frame}
%
%
%%\begin{mybilan2}{Proportion}
%	La \kw{proportion ou fréquence} d'une partie $A$ d'une population $E$, est le rapport $p$ des effectifs de $A$ et de $E$ :
%	
%	\begin{eqnarray*}
%		p = \dfrac{n_A}{n_E} \; \left(\dfrac{Effectif de A}{Effectif de E}\right)
%	\end{eqnarray*}
%%\end{mybilan2}
%\end{frame}

\end{document}