\documentclass[12pt,a4paper]{article}

%\usepackage[left=1.5cm,right=1.5cm,top=1cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[in, plain]{fullpage}
\usepackage{array}
\usepackage{../../../pas-math}
\usepackage{../../../moncours}

\usepackage{multicol}
\usepackage{caption}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{trees}


%\usepackage{pas-cours}
\input{../../../utils_maths}

\date{}
\title{}


\begin{document}
	%\maketitle
	\chap[num=4, color=red]{Probabilités}{}
	
	\input{./obj}
	
	
	\section{Vocabulaire}
		
		
		
		\begin{mybilan}
			
		
			\begin{itemize}
				\item Dans une \kw{expérience aléatoire}, l'\kw{univers $\Omega$} est l'ensemble des événements possibles.
				
				\item Un \kw{événement} est une partie de l'univers.
				
				\item Un événement qui possède un seul élément est un \kw{événement élémentaire}.
				
				\item Deux événements $A$ et $B$ sont \kw{disjoints ou incompatibles} si et seulement si \kw{$\mathbf{A \cap B = \emptyset}$}.
				
				\item L'\kw{événement contraire} d'un événement $A$ est l'\kw{événement $\bar{A}$} constitué des éléments de $\Omega$ qui ne sont pas dans $A$.
				
			\end{itemize}
		\end{mybilan}	
		

	\section{Calculs de probabilités}

\subsection{Defintion}

\begin{mydef}
	\begin{itemize}
		\item La \kw{probabilité} d'un événement $A$, notée $P(A)$ est la somme des probabilités des événements élémentaires qui le composent.
		\item Pour tout événement $A$, \kw{$0\leq P(A) \leq 1$}
		%\item Si $A$ est un événement \kw{certain}, alors \kw{$P(A)=1$}.
		%\item Si $A$ est un événement \kw{impossible}, alors \kw{$P(A)=0$}.
	\end{itemize}
	
\end{mydef}


\subsection{\'Equiprobailité}


\begin{mybilan}
	
	\begin{itemize}
		\item Il y a \kw{équiprobabilté} dans le cas où tous les évévnements élémentaires ont la même probabilité.
		Dans ce cas, la probabilité d'un événement élémentaire est :
		\begin{equation*}
		\dfrac{1}{nombre\; d'éléments\; de\; \Omega}
		\end{equation*}
		
		
		\item Dans une situation d'équiprobabilité, la probabilité d'un événement $A$ est :
		\begin{equation*}
		P(A)=\dfrac{nombre\;d'\;éléments\;de\;A}{nombre\; d'éléments\; de\; \Omega}=\dfrac{nombre\; de\; cas\;favorbales}{nombre\; de\; cas\;possibles}
		\end{equation*}
		
		
		\item Pour tout événement $A$, \kw{$P(\bar{A}) =  1- P(A)$}.
		\item Pour tous événements $A$ et $B$, \kw{$P(A \cup B) = P(A) + P(B) - P(A \cap B)$}.
		\item Pour tous événements $A$ et $B$ \kw{disjoints}, \kw{$P(A \cup B) = P(A) + P(B)$}.
	\end{itemize}
	
	
	
	
	
	
\end{mybilan}

\section{Probabilités conditionnelles et arbre pondéré}	



\subsection{Probabilités conditionnelles}

\begin{mybilan}
	\begin{itemize}
		\item \kw{$P_B(A)$} est la \kw{probabilité de A sachant que B} est réalisé.
		\begin{equation*}
			P_B(A)=\dfrac{P(A \cap B)}{P(B)}
		\end{equation*}
		\item Pour tous événements $A$ et $B$ de probabilités non nulles, 
		\begin{equation*}
			P(A\cap B)= P_A(B) \times P(A) = P_B(A) \times P(B)
		\end{equation*}
	\end{itemize}
\end{mybilan}

\subsection{\'Evénements indépendants}

\begin{mybilan}
	Deux événements $A$ et $B$ sont \kw{indépendants} si et seulement si
	\begin{equation*}
		P(A \cap B) = P(A) \times P(B)
	\end{equation*}

	\begin{center}
		ou
	\end{center}
	
	\begin{equation*}
		P_B(A) = P(A)
	\end{equation*}
\end{mybilan}

\subsection{Utilisation d'un arbre de probabilité pondéré}	
\begin{mymeth}
	On peut représenter une situation de probabilité par un arbre et l'utiliser pour faire des calculs.\\
	\begin{itemize}
		\item La somme des probabilités pour les branches d'un même n\oe ud est égale à $1$.
		\item Les branches de niveau 2 portent des probabilités conditionnelles.
		\item Un chemin est une intersection d'événements.
		\item La probabilité d'un chemin est le produit des probabilités portées par ses branches.
		\item La probabilité d'un événement est la somme des probabilité des chemins qui y aboutissent.
	\end{itemize}

	
\end{mymeth}
	

\input{tree}




\end{document}