\documentclass[12pt,a4paper]{article}

%\usepackage[left=1.5cm,right=1.5cm,top=1cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[in, plain]{fullpage}
\usepackage{array}
\usepackage{../../../pas-math}
\usepackage{../../../moncours}


%\usepackage{pas-cours}
\input{../../../utils_maths}


%\makeatletter
%\renewcommand*{\@seccntformat}[1]{\csname the#1\endcsname\hspace{0.1cm}}
%\makeatother


%\author{Olivier FINOT}
\date{}
\title{\'Equations et Inéquations}

%\newcommand{\disp}{false}

%\lhead{CH1 : Stats et représentations graphiques}
%\rhead{O. FINOT}
%
%\rfoot{Page \thepage}
\begin{document}
%\maketitle

\chap[num=3, color=red]{Problèmes du premier degré}{Olivier FINOT, \today }


\begin{myobj}
	Être capable de :
	\begin{itemize}
		\item traduire un problème en équation ou en inéquation.
		\item résoudre une équation.
		\item résoudre une inéquation.
		\item évaluer ou critiquer un résultat obtenu
		\item replacer un résultat dans le contexte du problème.
	\end{itemize}
\end{myobj}

\section*{Activités préparatoires}

\begin{myact}{1}
	Dans un magasin Jean achète 5 CD et paye 45 euros en caisse. 
	
	Combien coûte un CD ?
\end{myact}

\begin{myrep}
	
	%\begin{multicols}{2}
		\begin{itemize}
			\item On pose $x$ le prix d'un CD.
			\item $NbCDs \times PrixCD = Total$
			\item[$\Rightarrow$] $5 \times x = 45$ 
		\end{itemize}
		
		\begin{align*}
			5x &= 45 \\
			x &= 45 \div 5\\
			x &= 9
		\end{align*}
	%\end{multicols}
	
	Un CD coûte 9 euros.
	
\end{myrep}

\begin{myact}{2}
	Sophie paie 42 € pour 3 mangas et des romans. Un manga vaut 6 € et un roman 12 €. 
	
	Combien a-t-elle acheté de romans ?
\end{myact}

\begin{myrep}
	%\begin{multicols}{2}
		\begin{itemize}
			\item On pose $x$ le nombre de romans achetés.
			\item $NbMangas \times PrixManga + NbRomans \times PrixRoman = Total $
			\item[$\Rightarrow$]$3 \times 6 + x \times 12 = 42$
		\end{itemize}
		
		\begin{align*}
			18 + 12x &= 42\\
			12x &= 42 - 18 \\
			12x &= 24 \\
			x &= 24 \div 12\\
			x &= 2
		\end{align*}
	%\end{multicols}
	
	Elle a acheté 2 romans.
\end{myrep}

\begin{myact}{3}
	Jeanne a 25 ans de moins que sa mère, et elles ont 43 ans à eux deux. 
	
	Quel âge ont-elles ?
\end{myact}

\begin{myrep}
	\begin{itemize}
		\item On cherche l'âge de Jeanne et celui de sa mère.
		\item On pose $x$ l'âge de Jeanne.
		\item On a :
		\begin{itemize}
			
		\item $AgeMère = AgeJeanne + 25$.
		\item[$\Rightarrow$] $AgeMère = x + 25 $
		\item $AgeMère + AgeJeanne = 43$
		\item[$\Rightarrow$] $(x + 25) + x = 43$ 
		\end{itemize} 
	\end{itemize}
	
	\begin{align*}
		2x + 25 &= 43\\
		2x &= 43 - 25\\
		2x &= 18 \\
		x &= 18 \div 2 \\
		x &= 9
	\end{align*}
	
	Jeanne a 9 ans et sa mère 34 (9 + 25).
\end{myrep}

\begin{myact}{4}
	Thomas possède une collection de 248 vidéos. Il les classe en trois catégories : séries télé, films et documentaire.
	
	Il a 3 fois plus de films que de séries télé et 40 documentaires.
	
	Combien de vidéos de chaque catégorie possède-t-il ?
	
\end{myact}

\begin{myrep}
\begin{itemize}
	\item On cherche le nombre de séries et le nombre de films.
	\item On pose $x$ le nombre de séries.
	\item On a :
		\begin{itemize}
			\item $NbFilms = 3 \times NbSéries$
			\item[$\Rightarrow$] $NbFilms = 3 \times x$
			\item $NbFilms + NbSéries + NbDocs = Total$
			\item[$\Rightarrow$] $(3 \times x) + x + 40 = 248$
		\end{itemize} 
\end{itemize}

\begin{align*}
	4x + 40 &= 248\\
	4x &= 248 - 40 \\
	4x &= 208 \\
	x &= 208 \div 4 \\
	x &= 52 \\
\end{align*}

Il a 52 séries, 156 films ($52 \times 3$) et 40 documentaires. 
\end{myrep}
	
%
%\begin{mydefs}
%\begin{itemize}
%	\item Une \kw{équation du premier degré} est une \kw{égalité qui contient une inconnue}, une lettre dont on ne connaît pas la valeur.
%	\item \kw{Résoudre une équation} c'est trouver la valeur de l'inconnue (si elle existe) qui rend l'égalité vraie. Cette valeur est la \kw{solution} de l'équation.
%\end{itemize}
%
%
%\begin{myex}
%		$12x - 7 = 8x + 5$ est un exemple d'équation.
%		$x$ est l'inconnue de cette équation.
%		
%		En remplaçant $x$ par $3$, on a:
%		$12 \times 3 -7 = 36 - 7 = 29$
%		$8 \times 3 + 5 = 24 + 5 = 29$
%		
%		Donc $3$ est une \kw{solution} de l'équation.
%\end{myex}
%	
%\end{mydefs}

\section{Mettre un problème en équation}

\begin{mymeth}
	Avant de traduire un problème par une équation il faut d'abord répondre à trois questions :
	\begin{enumerate}
		\item Quels sont les éléments demandés dans le problème ?
		\item Lequel choisit-on comme inconnue ?
		\item Quels sont les liens entre les éléments recherchés ?
	\end{enumerate}
\end{mymeth}

\begin{myact}{5}
	Le responsable du rayon parfumerie d’un magasin reçoit une palette de flacons. Cette palette contient 100 parfums chacun dans un emballage plastique et 150 parfums dans une boite en carton. 
	
	Il sait que le lot doit être vendu 18 700 euros et que les parfums dans un emballage en plastique sont 7 euros plus chers que les autres.
	 
	Quel va être le prix de vente de chaque parfum ?
	
\end{myact}

\begin{myrep}
	Réponses aux questions :
	\begin{enumerate}
		\item Les éléments demandés sont le prix des flacons de parfum dans un emballage plastique ($PrixPlastique$) et le prix des parfums dans un emballage cartonné ($PrixCarton$).
		\item On pose l'inconnue $x$ : le prix d'un flacon dans un emballage plastique.
		\item Les liens entre $PrixPlastique$ et $PrixCarton$ sont :
			\begin{itemize}
				\item $PrixCarton = PrixPlastique - 7$
				\item[$\Rightarrow$] $PrixCarton = x - 7$
				\item $100 \times PrixPlastique + 150 \times PrixCarton = 18700$
				\item[$\Rightarrow$] $100 \times x + 150 \times (x - 7) = 18700$ 
			\end{itemize}
	\end{enumerate}
	
	On obtient l'équation :
	\begin{equation*}
		100x + 150(x-7) = 18700
	\end{equation*}
\end{myrep}

\section{Résoudre une équation}

\begin{mymeth}
	Résoudre une équation se fait en suivant ces 5 étapes :
	\begin{enumerate}
		\item Effectuer tous les calculs possibles pour simplifier au maximum l'équation.
		\item Regrouper, avec des additions et des soustractions, les termes "en $x$" d'un coté du signe $=$ et les autres de l'autre coté.
		\item Multiplier ou diviser l'équation pour arriver à : "$x = ...$"
		\item Le résultat trouvé est la \kw{solution} de l'équation.\label{step}
		\item Vérifier le résultat obtenu en remplaçant $x$ dans l'équation, par la solution de l'étape \ref{step}.
	\end{enumerate}
	
	
\end{mymeth}


\begin{myprops}
	Règles de calcul dans les équations :
	\begin{itemize}
		\item Si \kw{on ajoute ou on soustrait} un nombre d'un coté, il faut \kw{aussi le faire de l'autre coté}.\label{rule1}
		\item[$\Rightarrow$] Pour \kw{passer un terme d'un coté à l'autre} d'une équation il faut \kw{changer son signe}.\label{rule1.1}
		\item Si \kw{on divise ou on multiplie un coté} par un nombre, il faut faire la \kw{même chose de l'autre coté}.\label{rule2}
		\item[$\Rightarrow$] Si on a : $a \times x = b$ il faut diviser l'autre coté (donc $b$) par $a$ pour obtenir la solution de l'équation (ici $\frac{a}{b}$).\label{rule2.1}   
		
	\end{itemize}
\end{myprops}

\section{Inéquations}


\end{document}