\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[in, plain]{fullpage}
\usepackage{array}
\usepackage{../../../pas-math}
\usepackage{../../../moncours}


%\usepackage{pas-cours}
\input{../../../utils_maths}


%\makeatletter
%\renewcommand*{\@seccntformat}[1]{\csname the#1\endcsname\hspace{0.1cm}}
%\makeatother


%\author{Olivier FINOT}
\date{}
\title{}

\lhead{CH1 : Enchainement d'opérations}
\rhead{O. FINOT}
%
%\rfoot{Page \thepage}
\begin{document}
%\maketitle

\chap[num=1, color=red]{Enchainement d'opérations}{Olivier FINOT, \today }

\input{./obj}

\section{Priorités des opérations}

\begin{myact}{1 Découvrir les priorités des opérations}

	Activité 1 page 38
\end{myact}

\begin{myactrep}{1 Découvrir les priorités des opérations}
	
	\begin{enumerate}
		\item Tom a fait les calculs dans l'ordre ($8 + 2 = 10$, $10 \times 3 = 30$), et Alice a commencé par la multiplication ($2 \times 3 = 6$, $8 + 6 = 14$).
		
		\item Une calculatrice scientifique donne le résultat 14, c'est donc Alice qui a raison.
		
		\item On a :
		
		\begin{multicols}{4}
			\begin{itemize}
				\item $A = 22 $;
				\item $B = 13 $;
				\item $C = 22 $;
				\item $D = 22 $;
				\item $E = 25 $;
				\item $F = 14 $;
				\item $G = 20 $;
				\item $H = 9 $;
				\item $I = 12 $;
				\item $J = 21 $;
				\item $K = 136 $;
				\item $L = 4 $.
			\end{itemize}
		\end{multicols}
	
		\item 
		
		\item Pour calculer une expression qui contient plusieurs opérations, on calcule les multiplications et les divisions avant les additions et les soustractions.
	\end{enumerate}
\end{myactrep}

\begin{myprops}
	\begin{itemize}
		
		\item Dans une expression numérique sans parenthèses, on effectue :
			\begin{enumerate}
				\item D'abord les multiplications et les divisions, de gauche à droite;
				\item Puis les additions et les soustractions, également de gauche à droite.
			\end{enumerate}		
		
		\item On dit que la multiplication et la division sont \kw{prioritaires} sur l'addition et la soustraction. 
		
		\item Dans une expression sans parenthèses qui contient uniquement des additions ou uniquement des multiplications, on effectue les calculs dans l'ordre que l'on veut. L'addition et la multiplication sont \kw{commutatives}.
		
	\end{itemize}
\end{myprops}

\begin{myexs}
	\begin{itemize}
		\item Je calcule l'expression $A= 20 - 2 \times 3 + 12 \div 6$
		
		\vspace*{-0.5cm}
		
		\begin{eqnarray*}
		 A &=& 20 - 2 \times 3 + 12 \div 6 \\
		 A &=& 20 - 6 + 12 \div 6 \text{ (je commence par la multiplication) }\\
		 A &=& 20 - 6 + 2 \text{ (ensuite la division)} \\
		 A &=& 14 + 2 \text{ (puis le reste des opérations de gauche à droite)}\\
		 A &=& 16
		\end{eqnarray*}
	
		\item Je calcule l'expression $B= 12 + 3 +8$ de trois façons différentes :
		
		\vspace*{-0.5cm}
		\begin{multicols}{3}
			\begin{eqnarray*}
				B &=& \kw{12 + 3} + 8 \\
				B &=& 15 + 8 \\
				B &=& 23
			\end{eqnarray*}
		
			\begin{eqnarray*}
				B &=& 12 + \kw{3 + 8} \\
				B &=& 12 + 11 \\
				B &=& 23
			\end{eqnarray*}
		
			\begin{eqnarray*}
				B &=& \kw{12 + 8} + 3 \\
				B &=& 20 + 3 \\
				B &=& 23
			\end{eqnarray*}
		\end{multicols}
	
	\end{itemize}
\end{myexs}

\begin{myexos}
	\begin{itemize}
		\item \exo{1}{42} : Calcul mental
		\item Exercices 2 - 5 page 42 : Calcul d'expressions diverses
		\item Exercices 9-10 page 43 : Expressions à compléter
		\item \Exo{11}{43} : traduire un problème en expression et la calculer
		\item \exo{12}{43} : première approche calcul littéral
		\item \exo{15}{43} : problème
	\end{itemize}
\end{myexos}


\section{Calculer une expression}


\begin{myact}{Expression avec des parenthèses}
	(Activité au tableau)
	
	\begin{enumerate}
		\item Calculer les expression suivantes sans calculatrice
		
		\begin{multicols}{2}
			\begin{itemize}
				\item $(10 - 2)  \times 2$
				\item $ 10 - (2 \times 2 )$
				\item $ (3 -2) \times (3 + 2)$
				\item $ 3 - 2 \times (3 + 2)$
			\end{itemize}
		\end{multicols}
	
		\item En utilisant uniquement 4 fois le chiffre 4 des opérations $(+, -, \times , \div)$ et des parenthèses :
			\begin{enumerate}
				\item trouver 0;
				\item trouver tous les nombres entiers de 0 à 9 inclus;
				\item obtenir 0 du plus grand nombre de façons possibles;
				\item trouver le plus possible de nombres entiers inférieurs à 100.
			\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{myact}

%\begin{myactrep}
%	\begin{enumerate}
%		\item 
%			\begin{enumerate}
%				\item On a $4 + 4 + 4 - 4 = 8$.
%				
%				\item 
%			\end{enumerate}
%	\end{enumerate}
%\end{myactrep}

\begin{myprop}
	\begin{itemize}
		\item Dans une expression numérique qui contient des parenthèses, on calcule :
		\begin{enumerate}
			\item d'abord les calculs entre parenthèses;
			\item puis on calcule l'expression sans parenthèses obtenue
		\end{enumerate}
	
		\item Si l'expression contient des parenthèses imbriquées, on commence par celles qui sont le plus à l'intérieur.
	\end{itemize}
	
	
\end{myprop}

\begin{myex}
	Je calcule l'expression $C = (3 \times (7 - 3))  + 1$ :
	
	\vspace*{-0.5cm}
	
	\begin{eqnarray*}
		C & = & (3 \times (7-3))  + 1 \text{ (on commence par la parenthèse intérieure)} \\
		C & = & (3 \times 4)+ 1 \text{ (puis l'autre)} \\
		C & = & 12  + 1 \text{ (enfin on calcule le reste de l'expression)}\\
		C & = & 13
	\end{eqnarray*}
\end{myex}

\begin{myexos}
	\begin{itemize}
		\item \Exo{16}{44} : Calcul mental
		\item Exercices 17, 19 page 44 : Calcul d'expressions diverses
		\item \Exo{16}{44} : Placer des parenthèses pour obtenir le bon résultat  
		\item \Exo{18}{44} : faire le lien entre plusieurs écritures d'une même expression 
		\item \Exo{21}{45} : passer d'une situation à une expression numérique
		\item \Exo{23}{45} : Le compte est bon
		\item \Exo{26}{45} : problème
		\item \Exo{27}{45} : problème
	\end{itemize}
\end{myexos}

\section{Vocabulaire}

\begin{mydefs}
	\begin{itemize}
		\item Le résultat d'une \kw{addition} est une \kw{somme}, les nombres utilisés sont des \kw{termes}.
		
		\item Une \kw{différence} est le résultat de la \kw{soustraction} de deux \kw{termes}.
		
		\item Un \kw{produit} est le résultat de la \kw{multiplication} de deux \kw{facteurs}.
		
		\item Le résultat d'une \kw{division} est un \kw{quotient}.
	\end{itemize}
	
\end{mydefs}
	
\begin{myexs}
	\begin{itemize}
		\item L'expression $5 + 3 \times 4$ est une somme, car la dernière opération effectuées est une addition.
		
		\item L'expression $(2 + 3 ) \times 4$ est un produit, car la dernière opération effectuées est une multiplication.
		
		\item $ 3 \times (4 + 1)$ est le produit de 3 par la somme de 4 et 1.
		
		\item $ 3 \times 4 + 1$ est la somme du produit de 1 par 3 et  4.
		
		\item $\dfrac{19 - 3}{2 \times 4}$ est le quotient de la différence entre  19 et 3 par le produit de 2 par 4.
	\end{itemize}
\end{myexs}

\begin{myexos}
	\begin{itemize}
		\item Exercices 28-30 page 46 : identifier un type d'expression.
		\item \Exo{31}{46} : Description d'une expression.
		\item \Exo{32}{46} : Lien entre description et expression.
		\item \Exo{33}{46} : Donner l'expression décrite.
		\item Exercices 34 - 35 page 47 : Arbre à calcul <-> expression
		\item \Exo{36}{47} : Vrai ou faux
		\item \Exo{37}{47} : traduire la description d'un calcul en expression (Intéressant pour faire le lien avec algo).
	\end{itemize}
\end{myexos}
\end{document}