\documentclass[12pt,a4paper]{article}

%\usepackage[left=1.5cm,right=1.5cm,top=1cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[in, plain]{fullpage}
\usepackage{array}
\usepackage{../../../pas-math}
\usepackage{../../../moncours}


%\usepackage{pas-cours}
\input{../../../utils_maths}


%\makeatletter
%\renewcommand*{\@seccntformat}[1]{\csname the#1\endcsname\hspace{0.1cm}}
%\makeatother


%\author{Olivier FINOT}
\date{}
\title{}

%\newcommand{\disp}{false}

\lhead{CH1 : Calculs numériques}
\rhead{O. FINOT}
%
%\rfoot{Page \thepage}
\begin{document}
%\maketitle

\chap[num=1, color=red]{Effectuer des calculs numériques}{Olivier FINOT, \today }

\input{./obj}

\section{Règles de calcul sur les puissances}

\begin{myact}{1 : 1 p 11}
	 
	\begin{enumerate}[label=\alph*. ]
		\item Dans une minute, il y a 60 secondes, dans une heure il y a 60 minutes et dans une journée il y a 24 heures.
			\begin{equation*}
				60 \times 60 \times 24 \times 365,25 = 3,156 \times 10^7
			\end{equation*}
			
			Dans une année, il y a $3,156 \times 10^7$ secondes.
		
		\item Dans le vide la lumière se déplace à environ $3 \times 10^5$ kilomètres par secondes. 
			\begin{eqnarray*}
				3,156 \times 10^7 \times 3 \times 10^5 &=& 3,156 \times 3 \times 10^7 \times 10^5 \\
														&=& 9,468 \times 10^{12}
			\end{eqnarray*}
			
			Une année lumière correspond à $ \num{9.468 e12}$ kilomètres.
			
		\item Kepler-69c se trouve à $\num{2 700}$ années lumières de la Terre.
		
		\begin{equation*}
			\num{2.7 e3} \times \num{9.468 e12} = \num{2.55636 e16}
		\end{equation*}
		
		$\num{2.55630} > \num{1.324}$, donc Kepler-552b est la plus proche de la Terre.
	\end{enumerate}
		
		
\end{myact}

\begin{myex}
	\begin{itemize}
		\item $5^2 \times 5^4 = 5 \times 5 \times 5 \times 5 \times 5 \times 5 = 5^6$
		\item $\dfrac{\num{e5}}{\num{e3}} = \dfrac{\textcolor{red}{ 10 \times 10 \times 10} \times 10 \times 10}{\textcolor{red}{10 \times 10 \times 10}} = \num{e2}$
		\item $(3 \times 7)^2 = (3 \times 7) \times (3 \times 7) = 3 \times 3 \times 7 \times 7 = 3^2 \times 7^2$
		\item $(\num{e3})^2 = \num{e3} \times \num{e3} = \num{e6}$
	\end{itemize}
\end{myex}
	
	
\begin{mybilan}	
	$a$ et $b$ sont des nombres relatifs et $m$ et $n$ des nombres entiers relatifs.
	
	\begin{itemize}
		\item $a^n \times a^m = a^{n+m}$
		\item $\dfrac{a^n}{a^m}= a^{n-m}$
		\item $(a \times b)^n = a^n \times b^n$
		\item $(a^n)^m = a^{n+m}$
	\end{itemize}
	
\end{mybilan}

\begin{myexos}
	\begin{itemize}
		\item 11, 12, 13 p 14 (Projeté $\rightarrow$ Oral)
		\item 28, 29, 30, 33, 34, 35, 40 - 46 page 15
	\end{itemize}
	
\end{myexos}

\section{Notation scientifique}

\subsection*{Actvité 2 : 2 p 11}
	
\begin{enumerate}[label=\arabic*) ]
	\item Dimension des bactéries sous forme décimale :
		\begin{itemize}
			\item Cellule humaine : $\num{0.00001}$ m
			\item  Salmonelle : $\num{0.000003}$ m
			\item Fièvre jaune : $\num{0.00000002}$ m
			\item Tétanos : $\num{0.000004}$ m
			\item Staphylocoque : $\num{0.000001}$ m
			\item Globule rouge : $\num{0.0000075}$ m
			\item Grippe : $\num{0.00000012}$ m
		\end{itemize}
		
		$\num{0.00000002} < \num{0.00000012} < \num{0.000001} < \num{0.000003} < \num{0.000004} < \num{0.0000075} < \num{0.00001} $.
		
		On a donc, dans l'ordre croissant : Virus de la fièvre jaune, Virus de la grippe, Staphylocoque, Bactérie de la salmonelle, Bacille du tétanos, Globule rouge et Cellule humaine.
		
	\item 
		\begin{enumerate}[label=\alph*. ]
			\item $\num{0.003 e-3} = \num{3e-3} \times \num{e-3}= \num{3} \times 10^{-3-3} = \num{3e-6}$.
			
			Donc \num{3e-6} est la notation scientifique de la longueur de la bactérie de la salmonelle.	
			
			\item Dimension des bactéries en notation scientifique :
			\begin{itemize}
				\item Cellule humaine : $\num{1e-5}$ m
				\item Salmonelle : $\num{3e-6}$ m
				\item Fièvre jaune : $\num{2e-8}$ m
				\item Tétanos : $\num{4e-6}$ m
				\item Staphylocoque : $\num{1e-6}$ m
				\item Globule rouge : $\num{7.5e-6}$ m
				\item Grippe : $\num{1.2e-7}$ m
			\end{itemize}
		\end{enumerate}
		
		On a $\num{2e-8} < \num{1.2e-7} < \num{1e-6} < \num{3e-6} < \num{4e-6} < \num{7.5e-6} < \num{1e-5}$.

		On a donc, dans l'ordre croissant : Virus de la fièvre jaune, Virus de la grippe, Staphylocoque, Bactérie de la salmonelle, Bacille du tétanos, Globule rouge et Cellule humaine.	
	
\end{enumerate}

\begin{mybilan}
		La \kw{notation scientifique} d'un nombre décimal différent de $0$ est la seule écriture de la forme $a \times 10^n$, où :
		
		\begin{itemize}
			\item $a$ est un nombre décimal avec \kw{un seul chiffre autre que $0$ avant la virgule};
			\item $n$ est un nombre entier relatif.
		\end{itemize}
\end{mybilan}

\begin{myexs}
	\begin{itemize}
		\item Notation scientifique de \num{1785800} :
			\begin{equation*}
				\num{1778500} =  \num{1.78500e5}\;  soit \; \num{1778500} = \num{1.785e5}.
			\end{equation*}		
		
		\item Notation scientifique de \num{0.00682} :
			\begin{equation*}
				\num{0.00682} = \num{0006.82e-3} \;  soit \; \num{0.00682} =  \num{6.82e-3}.
			\end{equation*}
	\end{itemize}
		
\end{myexs}
\end{document}