\documentclass[12pt,a4paper]{article}

%\usepackage[left=1.5cm,right=1.5cm,top=1cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[in, plain]{fullpage}
\usepackage{array}
\usepackage{../../pas-math}
\usepackage{../../moncours}


%\usepackage{pas-cours}
\input{../../utils_maths}


%\makeatletter
%\renewcommand*{\@seccntformat}[1]{\csname the#1\endcsname\hspace{0.1cm}}
%\makeatother


%\author{Olivier FINOT}
\date{}
\title{Calculs statistiques }

%\newcommand{\disp}{false}

\lhead{CH1 : Calculs Stats}
\rhead{O. FINOT}
%
%\rfoot{Page \thepage}
\begin{document}
%\maketitle

\chap[num=1, color=red]{Calculs statistiques}{Olivier FINOT, \today }

\begin{myobj}
	Être capable : 
\begin{enumerate}
	\item d'identifier, dans une situation simple, le caractère étudié et sa nature :qualificatif ou quantitatif (révision);
	\item de lire les données d'une série statistique présentées dans un tableau ou graphiquement (révision);
	\item de représenter par un diagramme en bâtons ou en secteurs circulaires une série donnant les valeurs d'une caractère qualitatif (révision);
	\item de lire les données d'un tableau à double entrée donnant des effectifs (révision);
	\item de calculer et interpréter les sommes par lignes ou par colonnes d'un tableau d'effectifs (révision);
	\item de déterminer le maximum, le minimum d'une série numérique;
	\item de calculer des fréquences;
	\item de calculer la moyenne d'une série statistique à partir de la somme des données et du nombre d'éléments dans la série.
	
\end{enumerate}
\end{myobj}
\section{Révisions de CAP1}





\subsection{Tableaux Statistiques}


\begin{myact}{1 : Utiliser des tableaux statistiques (page 5)}
	
	\begin{enumerate}[label=\alph*) ]
		\item 100 personnes ont été interrogées.
		On appelle \kw{population} un ensemble de personnes, d'objets, ... sur lequel porte une enquête statistique ; \kw{l'effectif total} de la population est noté \kw{N} (ici N = 100 personnes). Chaque personne est \kw{un individu}.
		
		\item 35 personnes pratiquent l'activité sport. 35 est \kw{l'effectif de la valeur} sport.
		
		\item Le sujet étudié est l'activité préférée, c'est \kw{le caractère de la population}. 
		
		\item Ce caractère est \kw{qualitatif} car il n'est pas mesurable. Un caractère \kw{quantitatif} est mesurable, exemples : la taille, la masse, l'âge.
	\end{enumerate}
\end{myact}


\begin{myact}{2 : Lire un tableau statistique (page 5)}
	\begin{enumerate}
		\item Le caractère étudié est le \kw{nombre d'heures par jour à regarder la télévision.}
		\item C'est un caractère mesurable, donc il est \kw{quantitatif}.
		\item 5 personnes regardent la télévision entre 2 et 3 heures par jour. L'intervalle $[2;3[$ ($2$ inclus et $3$ exclus) est \kw{une classe}. 
	\end{enumerate}
\end{myact}

\begin{myapp}
	Comment compléter et exploiter un tableau statistique : page 6 
\end{myapp}

\begin{myexos}
	\begin{itemize}
		\item 1, 2 et 3 page 11
		\item problème 1 page 14
	\end{itemize}
	
\end{myexos}

\subsection{Graphiques statistiques}
%\begin{mybox}
%
%		
%
%	 Le \kw{diagramme en secteurs (ou circulaire)} est une représentation adaptée une série à \kw{caractère qualitatif}.
%	
%	 Chaque valeur est représentée par un secteur circulaire dont l'aire et l'angle sont proportionnels à l'effectif $n_i$ (ou à la fréquence $f_i$).
%	
%\end{mybox}	



\end{document}