\documentclass[a4paper,11pt]{exam}
\printanswers % pour imprimer les réponses (corrigé)
%\noprintanswers % Pour ne pas imprimer les réponses (énoncé)
%\addpoints % Pour compter les points
 \noaddpoints % pour ne pas compter les points
\qformat{\textbf{\thequestion ) }\hfill} % Pour définir le style des questions (facultatif)
\usepackage{color} % définit une nouvelle couleur
\shadedsolutions % définit le style des réponses
% \framedsolutions % définit le style des réponses
\definecolor{SolutionColor}{rgb}{0.8,0.9,1} % bleu ciel
\renewcommand{\solutiontitle}{\noindent\textbf{Solution:}\par\noindent} % Définit le titre des solutions


%\usepackage{../../pas-math}
%\usepackage{../../moncours}


%\usepackage{pas-cours}
\input{../../../../utils_maths}

%\author{}
\date{28 Septembre 2016}
\title{Interrogation num\'ero 2}


\begin{document}
	
	\maketitle
\begin{small}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|@{\ }l@{}|@{\ }c@{\ }|}
		\hline
		Effectuer une division euclidienne &  \\
		\hline
		Déterminer si un entier est ou n'est pas multiple ou diviseur d'un autre entier &  $\qquad$\\
		\hline
		Démontrer : utiliser un raisonnement logique et des règles établies pour parvenir à une conclusion. &  \\
		\hline
		Présenter la démarche suivie, les résultats obtenus, communiquer à l’aide d’un langage adapté. &  \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}
\end{small}	
	

\section{Heure de fin d'un film}

Le film Vice-Versa dure \num{5700} secondes. 


\begin{questions}
	\question Si la séance débute à 20 heures, à quelle heure se terminera-t-elle ?
	
	\begin{solution}
		\begin{eqnarray*}
			5700 \div 60 &=& 95  \\
			95 \div 60 &=& 1 \quad (reste\; 35)\\
		\end{eqnarray*}
		
		Le film dure 95 minutes, soit 1 heure et 35 minutes. Il terminera donc à 21 h 30.
	\end{solution}
\end{questions}
	
\section{Répartition d'une somme d'argent}
	Un groupe de moins de 40 personnes doit se répartir équitablement une somme de 229 €. Il reste alors 19 euros. Une autre fois, ce même groupe doit se répartir équitablement 474  €, cette fois ci il reste 12 €.
	\begin{questions} % Début de l'examen
		
		\question Combien y a t-il de personnes dans le groupe ?
		\begin{solution}
			\begin{eqnarray*}
				\num{229} & - & \num{19} = \num{210} \\
				\num{474} & - & \num{12} = \num{462} \\
			\end{eqnarray*}
			
			Le reste le plus grand est 19, il y a donc plus de 19 personnes.
			
		\end{solution}
		
		\question Ce groupe de 21 personnes décide de se répartir ce qu'il reste équitablement. Combien chaque personne reçoit-elle en plus ? Quelle somme auront-ils reçu au total ?
	\end{questions}
	
\section{Trouver un nombre}
	
	Je suis un nombre entier de 4 chiffres, multiple de 9 et de 10.
	Mon chiffre des dizaines est le même que mon chiffre des centaines.
	Mon chiffre des milliers divise tous les nombres.
	
	
	\begin{questions}
		\question Qui suis-je ?
		\begin{solution}
			Je suis \num{1440}.
		\end{solution}
	\end{questions}
	
%	\newpage
	
\section{Rangées de pièces}
	Zoé possède 72 pièces de 1 €. Elle souhaite les disposer en rangées parallèles contenant toutes le même nombre de pièces et qu'il n'en reste aucune non rangée.
	
	\begin{questions}
		\question Sur chaque rangée, Zoé peut-elle disposer 5 pièces ? 4 pièces ? Si oui, combien y a-t-il de rangées ?
		\begin{solution}
			72 est un multiple de 4 mais pas de 5. Donc elle peut disposer 4 pièces sur ses rangées ($72 \div 4 = 18$, donc 18 rangées), mais pas 5.
		\end{solution}
		
		\question Déterminer toutes les dispositions possibles de ces 72 pièces.
		\begin{solution}
			Les possibilités :
			\begin{multicols}{2}
				\begin{itemize}
					\item 2 rangées de 36 pièces;
					\item 4 rangées de 18 pièces;
					\item 6 rangées de 12 pièces;
					\item 8 rangées de 9 pièces;
					\item 9 rangées de 8 pièces;
					\item 12 rangées de 6 pièces;
					\item 18 rangées de 4 pièces;
					\item 36 rangées de 2 pièces.
				\end{itemize}
			\end{multicols}
			
		\end{solution}
	\end{questions}
	
	\section{Compléter un nombre}
	
	\begin{questions}
		\question Par quels chiffres peut-on remplacer le symbole $\bullet$ pour que le nombre 56$\bullet$ soit divisible par 3 ?
		\begin{solution}
			$5+6 = 11$, pour obtenir un multiple de 3, on peut remplacer $\bullet$ par 1; 4 ou 7.
		\end{solution}
	\end{questions} 
	
\section{Trouver un nombre 2}

On écrit un nombre avec les seuls chiffres 0, 1, 6 et 8 utilisés une seule fois chacun.
\begin{questions}
	\question \'Ecrire le plus grand multiple de 5, de 2.
	\begin{solution}
		\num{8610} est le plus grand multiple de 5 et 2 qu'il est possible d'écrire avec ces chiffres.
	\end{solution}
	
	\question \'Ecrire le plus grand multiple de 4.
	\begin{solution}
		Le plus grand multiple de 4 qu'il est possible d'écrire est \num{8160}.
	\end{solution}
	
	\question Est-il possible d'écrire un multiple de 3 ? Si oui, donner le plus grand possible.
	\begin{solution}
		$ 0 + 1 + 6 + 8 = 15$ 15 est un multiple de 3, donc on peut écrire un multiple de 3. Le plus grand est \num{8610}.
	\end{solution}
\end{questions}
\end{document}